\input{../phyrep_temp}
\usepackage{enumerate}

\begin{document}
\mytitle{3}{銀河の膨張}

\chapsimple{実験の目的}
宇宙の無引力状態での銀河の膨張をシミュレートする。

\chapsimple{実験方法}
\section{実験環境}
実験には以下の環境を用いた。
\input{../env}

\section{実験に用いたプログラム(概要)}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{lcl}
		$\bullet$ rand500.c & ― & $x^2 + y^2 \le 5^2$を満たす乱数の組(x, y)を500組発生させるプログラム。\\ & & 乱数のシードは127に設定してある。 \\
		$\bullet$ emu\_galaxy.c & ― & 銀河の膨張をエミュレートするプログラム \\
	\end{tabular}
\end{table}

\section{実験方法}
$x^2 + y^2 \le 5^2$を満たす乱数の組(x, y)を500組発生させ、これらを天体の初期座標とし、銀河の膨張をシミュレートする。

\chapsimple{実験結果}
まず、rand500.cをコンパイルして実行し、以下の乱数の組を発生させ、rand.csvに保存する。

\begin{center}
	\lstinline$prompt> gcc -lm rand500.c && ./a.out > rand.csv && cat rand.csv$
\end{center}

\begin{result}[language=bash]{rand.csv}
0.08, 0.63
-0.94, 4.86
1.83, 0.65
-2.62, -2.15
-1.63, -0.19
0.79, -0.29
1.16, -3.20
-0.10, 4.96
0.19, -4.91
-1.21, -0.72
-0.84, -2.87
3.49, 2.59
-1.29, -1.42
-1.78, -0.39
-2.69, 2.28
-0.53, 4.14
-2.07, 1.85
-3.01, 1.30
-3.34, 2.78
-3.99, 2.82
4.57, 0.91
2.78, -0.24
1.00, -3.43
4.04, -0.85
-3.94, -1.80
1.27, -4.37
-4.21, -0.23
3.22, -0.50
3.34, -3.56
3.72, -1.43
2.95, -2.91
-0.12, 2.68
-1.11, -4.12
4.25, -2.07
0.03, -4.68
1.12, -3.70
-4.05, 1.92
1.07, 4.18
-3.58, -0.59
0.07, 4.34
-0.90, -0.15
-4.01, -0.47
1.63, 3.95
1.61, 1.18
2.91, 1.52
0.31, -2.20
-0.80, 4.20
-1.32, -1.54
-2.87, 3.70
-1.23, 3.25
0.17, 1.07
-1.10, 1.58
-4.51, -0.48
2.11, 0.55
-1.14, -3.79
-4.59, -0.15
0.74, 2.04
-1.21, -2.65
-1.78, -3.29
-0.50, -1.92
2.73, 3.18
3.11, 1.89
0.03, -1.73
-2.04, 3.94
-1.55, 1.97
4.00, 2.31
-2.84, -1.09
1.45, 0.95
1.27, 4.67
2.66, 0.14
3.20, -2.84
3.22, 0.93
-4.66, -0.25
0.79, 2.23
0.06, -1.10
-0.88, -4.90
2.17, 2.08
4.03, 2.03
-1.01, 4.53
3.94, -3.04
1.08, 0.39
2.91, -2.65
0.05, 0.57
2.49, -1.75
2.73, 0.71
-4.54, -0.03
0.30, 0.53
0.63, 1.04
1.49, -0.34
-1.93, 2.02
2.15, 2.06
1.55, 1.94
4.22, 0.49
3.90, 0.31
-4.12, 1.81
2.66, 0.93
-2.62, 0.15
3.18, -3.68
-1.66, -1.52
1.85, -2.78
-2.11, -2.52
2.14, -3.68
1.41, -0.72
3.38, -2.04
-3.77, 2.61
-2.09, 4.33
1.94, -4.43
0.26, 4.31
0.72, -0.56
4.42, 1.58
-2.19, 2.60
2.90, 1.16
-3.92, -0.24
3.37, -1.03
2.23, 1.63
-1.64, -0.63
3.65, 1.33
-1.06, -3.82
-4.49, 1.94
2.42, 0.77
1.26, -1.86
-4.79, 0.68
-1.72, 2.63
4.18, -0.64
-2.61, 2.56
-0.81, -3.31
-1.01, -2.86
-3.54, -2.36
3.48, -0.82
-2.48, -2.58
0.36, -2.48
4.27, 0.87
4.46, 1.69
-3.36, 0.72
-0.12, -0.32
2.19, -0.93
-3.38, 2.37
4.20, 0.81
4.05, -1.81
0.83, 1.43
-0.31, 3.34
0.93, -4.67
-0.19, 2.57
1.05, -0.35
-0.79, -0.70
-2.87, -3.60
0.80, 2.58
-1.64, -1.24
2.54, 4.03
-2.16, 3.40
2.15, 3.77
3.73, -3.04
1.33, -0.22
1.60, 0.76
-4.94, -0.64
-2.79, 3.42
0.53, -1.81
3.42, -0.94
-1.64, -0.78
-3.36, 1.73
0.92, 3.16
-2.48, -1.55
2.20, 0.36
-3.14, -0.65
-0.87, -4.41
1.30, -4.54
0.37, -2.09
1.22, 2.61
-1.28, 1.27
-3.03, 0.93
-0.30, 2.50
4.11, -1.89
-3.44, -2.52
2.33, -1.80
4.20, 0.31
-2.06, 0.12
-1.53, 0.46
0.01, -0.06
0.40, 1.40
-0.78, -3.38
-1.00, 2.94
2.89, 0.98
-1.14, -2.41
-1.52, -2.02
0.70, 0.04
0.45, -1.97
3.24, -0.34
1.63, 3.36
-2.52, 2.45
3.79, 2.49
3.81, 2.79
1.21, -1.97
-4.03, 2.30
1.19, -0.17
2.81, 0.59
-0.29, -1.74
3.62, -2.04
2.92, 1.96
-0.86, 2.70
1.06, -3.75
3.22, -0.15
-0.33, 2.55
0.10, 2.28
1.37, -0.02
1.96, -0.82
2.44, 4.19
-0.37, 0.36
1.15, 3.76
-1.93, -0.08
1.16, 2.75
-1.02, -0.10
3.35, 3.65
-2.55, 1.75
4.52, -1.98
-0.45, -4.39
-0.44, 4.65
2.90, -4.07
-0.37, -0.15
0.11, 0.20
1.52, -2.44
-0.61, -3.85
0.45, 4.44
2.19, -0.90
1.52, 0.54
-2.26, 3.97
-2.71, -2.73
-3.01, 1.84
-2.12, 1.55
1.49, -4.22
2.48, -3.88
0.63, -2.40
1.32, -2.85
0.15, -4.29
-1.70, -1.93
-3.75, -1.79
-0.94, 1.70
-2.34, -0.82
3.27, -0.16
0.39, -3.98
-1.19, 2.67
-1.71, 0.79
-0.49, 1.17
-2.66, -4.00
-2.88, -2.42
-2.58, 3.44
-0.26, 2.58
-3.75, -0.29
2.11, -1.09
3.89, 0.43
-1.25, 2.16
3.18, -0.92
1.81, -3.53
2.64, -2.79
-2.67, -0.41
-2.96, -0.55
2.17, -0.54
-2.11, -3.09
-2.97, -2.95
-2.54, -3.80
0.11, 1.28
-0.00, 3.87
-1.56, 0.27
3.01, -3.38
4.34, -0.18
-1.91, 4.21
1.15, -4.28
-3.58, 3.47
0.31, -1.54
-2.08, -2.52
2.92, 0.81
-0.61, 4.95
2.86, -0.66
1.31, -0.12
-2.66, -0.54
0.18, -4.88
1.96, -4.50
-2.02, -3.51
0.70, 2.36
-3.56, -1.44
-3.30, -0.93
-1.12, 2.24
-0.90, -1.23
3.64, 2.41
-0.07, -3.47
3.28, 2.28
0.98, 1.98
0.77, -3.83
2.10, -2.26
-2.38, -0.36
-2.83, 3.32
-2.99, -1.39
-3.11, -1.29
2.69, 0.77
-2.81, 3.18
1.25, -2.65
1.97, -3.82
-1.13, 0.25
-2.77, -0.77
1.97, -2.31
2.33, -2.82
0.79, 4.80
-1.96, -1.52
0.57, -1.01
0.27, 0.11
-2.18, 2.46
-1.71, 4.07
-4.75, -1.31
0.51, 3.71
-1.46, 2.74
-2.05, -0.43
2.26, 2.08
4.51, -0.41
4.26, 2.42
-1.07, 0.05
2.23, 1.97
3.54, -2.20
-4.05, -1.19
2.91, -1.22
-2.15, -3.91
-3.54, -1.90
-0.23, 1.97
-3.19, 3.32
-0.28, -0.24
-2.11, -3.21
-0.32, -4.85
3.87, -0.82
-0.26, 3.13
-3.39, 3.66
-1.82, 3.83
0.63, -3.28
-3.37, 1.58
0.52, 4.54
-4.64, 1.80
-4.26, -1.79
2.88, -2.80
1.31, -2.34
-4.03, -1.11
-2.11, -1.14
0.68, 2.56
-0.99, -0.45
-3.25, 3.75
-2.33, -1.65
2.41, 0.85
-2.82, -1.96
2.57, -1.19
4.62, -1.91
4.89, -0.91
-1.81, 2.77
1.30, 4.50
-4.57, 0.47
2.62, -3.60
0.26, 0.04
3.02, -2.74
-1.83, 0.43
3.11, 0.36
3.46, 0.68
3.77, -2.48
3.06, 3.66
1.62, -3.75
1.44, -2.09
-4.25, 1.87
3.38, 3.38
3.27, 2.75
3.89, -1.46
-2.21, 1.96
-2.19, -2.62
1.78, -4.17
-0.35, 4.95
1.25, -2.24
0.31, -0.28
3.44, -0.52
-2.20, 2.22
2.01, -4.14
0.88, -1.38
-2.89, -2.68
1.54, -2.14
4.19, -0.08
-3.76, 2.46
-4.00, 0.46
2.08, -1.20
2.84, -1.13
-0.37, -2.51
-1.18, -4.11
0.25, 4.13
0.60, -1.31
-1.39, 3.40
4.26, 1.79
-0.76, -3.63
-0.77, 3.29
0.70, 0.47
0.75, 3.37
0.59, 1.75
-1.17, -2.32
1.54, 0.18
-0.83, -4.64
1.07, 4.41
-1.89, -1.90
-1.28, 4.32
3.74, -0.07
3.20, -0.56
-4.60, -1.05
-2.19, 0.99
-4.31, 1.64
3.32, 0.21
1.43, -2.52
0.57, -2.51
-3.10, 0.06
-0.84, 0.01
3.17, -0.77
4.85, -0.76
-1.96, 4.57
-3.12, 0.85
0.56, -2.43
-2.51, -0.78
-1.18, -4.19
-1.71, -0.00
-2.27, 0.19
-4.88, -0.33
3.57, 3.08
1.70, -3.39
2.65, 3.58
2.45, -1.79
2.43, -0.04
-4.25, 1.86
0.21, -0.95
-3.15, 2.94
-0.17, 4.44
-4.85, 0.95
1.47, 3.81
2.62, -1.83
-4.58, 0.27
-3.25, 2.87
3.47, -2.11
2.81, 0.90
2.86, 3.57
-2.25, -1.93
-2.38, -0.39
1.53, 0.84
-3.70, 1.67
1.94, -2.59
2.66, 2.18
-3.06, -0.86
0.99, 4.56
2.31, 1.41
-0.17, 4.05
-0.73, -1.70
-3.05, -2.91
-2.13, -1.73
1.57, -1.12
0.13, -1.91
4.72, 1.43
1.39, 1.70
-1.08, -0.94
-1.12, 0.86
0.42, 0.50
1.28, -4.75
-0.44, -4.44
-1.44, 1.51
-2.36, -2.24
1.31, -1.70
-0.28, 4.19
1.57, -3.72
-1.93, -3.30
-0.62, -2.22
3.13, -0.86
-0.71, -0.48
3.57, -0.27
-0.94, 1.77
-0.40, 4.49
-2.73, -4.12
-3.56, -1.70
-1.67, -0.91
1.06, 4.65
2.39, -4.22
3.83, -1.05
-2.93, -3.10
0.65, 1.44
-0.32, -1.22
3.29, -3.58
2.17, 1.87
1.15, -3.76
-1.36, -4.25
-4.27, 0.91
-2.27, -1.92
-1.23, 1.06
0.71, -0.45
-4.38, -0.46
3.50, -2.32
1.44, -0.85
-3.87, 2.27
-1.91, 2.28
3.51, 1.73
4.71, 0.37
-2.25, -1.52
-1.68, 2.14
-0.54, -1.06
-3.32, -2.03
1.62, 3.13
2.12, 0.75
4.26, 0.05
\end{result}

銀河の膨張(引力なし)の定義は以下に示す通りである。

\begin{enumerate}
	\item 減点を中心とした天体の初期座標を設定

	\item 天体の初速度を設定

		\begin{center}
			$vx[ip] = H\footnote{ハッブル定数} \times x0[ip]$
		\end{center}

	\item 全天体の位置をメッシュの中心座標(org, org)の分だけ平行移動(第1象限に移動)

		\begin{center}
			$x[ip] = x0[ip] + org$
		\end{center}

	\item 天体の新しい位置を計算(nk回ループ:時間ステップ)

		\begin{center}
			$x[ip] = x[ip] + vx[ip] \times dt$
		\end{center}
\end{enumerate}


この定義を適応したemu\_galaxy.cをコンパイルして実行し、銀河の膨張をエミュレートした天体の位置をexpand.csvに保存する。

\begin{center}
	\lstinline$prompt> gcc emu_galaxy.c && ./a.out rand.csv > expand.csv && cat expand.csv$
\end{center}

\begin{result}[language=bash]{expand.csv}
50.64 55.04
42.48 88.88
64.64 55.20
29.04 32.80
36.96 48.48
56.32 47.68
59.28 24.40
49.20 89.68
51.52 10.72
40.32 44.24
43.28 27.04
77.92 70.72
39.68 38.64
35.76 46.88
28.48 68.24
45.76 83.12
33.44 64.80
25.92 60.40
23.28 72.24
18.08 72.56
86.56 57.28
72.24 48.08
58.00 22.56
82.32 43.20
18.48 35.60
60.16 15.04
16.32 48.16
75.76 46.00
76.72 21.52
79.76 38.56
73.60 26.72
49.04 71.44
41.12 17.04
84.00 33.44
50.24 12.56
58.96 20.40
17.60 65.36
58.56 83.44
21.36 45.28
50.56 84.72
42.80 48.80
17.92 46.24
63.04 81.60
62.88 59.44
73.28 62.16
52.48 32.40
43.60 83.60
39.44 37.68
27.04 79.60
40.16 76.00
51.36 58.56
41.20 62.64
13.92 46.16
66.88 54.40
40.88 19.68
13.28 48.80
55.92 66.32
40.32 28.80
35.76 23.68
46.00 34.64
71.84 75.44
74.88 65.12
50.24 36.16
33.68 81.52
37.60 65.76
82.00 68.48
27.28 41.28
61.60 57.60
60.16 87.36
71.28 51.12
75.60 27.28
75.76 57.44
12.72 48.00
56.32 67.84
50.48 41.20
42.96 10.80
67.36 66.64
82.24 66.24
41.92 86.24
81.52 25.68
58.64 53.12
73.28 28.80
50.40 54.56
69.92 36.00
71.84 55.68
13.68 49.76
52.40 54.24
55.04 58.32
61.92 47.28
34.56 66.16
67.20 66.48
62.40 65.52
83.76 53.92
81.20 52.48
17.04 64.48
71.28 57.44
29.04 51.20
75.44 20.56
36.72 37.84
64.80 27.76
33.12 29.84
67.12 20.56
61.28 44.24
77.04 33.68
19.84 70.88
33.28 84.64
65.52 14.56
52.08 84.48
55.76 45.52
85.36 62.64
32.48 70.80
73.20 59.28
18.64 48.08
76.96 41.76
67.84 63.04
36.88 44.96
79.20 60.64
41.52 19.44
14.08 65.52
69.36 56.16
60.08 35.12
11.68 55.44
36.24 71.04
83.44 44.88
29.12 70.48
43.52 23.52
41.92 27.12
21.68 31.12
77.84 43.44
30.16 29.36
52.88 30.16
84.16 56.96
85.68 63.52
23.12 55.76
49.04 47.44
67.52 42.56
22.96 68.96
83.60 56.48
82.40 35.52
56.64 61.44
47.52 76.72
57.44 12.64
48.48 70.56
58.40 47.20
43.68 44.40
27.04 21.20
56.40 70.64
36.88 40.08
70.32 82.24
32.72 77.20
67.20 80.16
79.84 25.68
60.64 48.24
62.80 56.08
10.48 44.88
27.68 77.36
54.24 35.52
77.36 42.48
36.88 43.76
23.12 63.84
57.36 75.28
30.16 37.60
67.60 52.88
24.88 44.80
43.04 14.72
60.40 13.68
52.96 33.28
59.76 70.88
39.76 60.16
25.76 57.44
47.60 70.00
82.88 34.88
22.48 29.84
68.64 35.60
83.60 52.48
33.52 50.96
37.76 53.68
50.08 49.52
53.20 61.20
43.76 22.96
42.00 73.52
73.12 57.84
40.88 30.72
37.84 33.84
55.60 50.32
53.60 34.24
75.92 47.28
63.04 76.88
29.84 69.60
80.32 69.92
80.48 72.32
59.68 34.24
17.76 68.40
59.52 48.64
72.48 54.72
47.68 36.08
78.96 33.68
73.36 65.68
43.12 71.60
58.48 20.00
75.76 48.80
47.36 70.40
50.80 68.24
60.96 49.84
65.68 43.44
69.52 83.52
47.04 52.88
59.20 80.08
34.56 49.36
59.28 72.00
41.84 49.20
76.80 79.20
29.60 64.00
86.16 34.16
46.40 14.88
46.48 87.20
73.20 17.44
47.04 48.80
50.88 51.60
62.16 30.48
45.12 19.20
53.60 85.52
67.52 42.80
62.16 54.32
31.92 81.76
28.32 28.16
25.92 64.72
33.04 62.40
61.92 16.24
69.84 18.96
55.04 30.80
60.56 27.20
51.20 15.68
36.40 34.56
20.00 35.68
42.48 63.60
31.28 43.44
76.16 48.72
53.12 18.16
40.48 71.36
36.32 56.32
46.08 59.36
28.72 18.00
26.96 30.64
29.36 77.52
47.92 70.64
20.00 47.68
66.88 41.28
81.12 53.44
40.00 67.28
75.44 42.64
64.48 21.76
71.12 27.68
28.64 46.72
26.32 45.60
67.36 45.68
33.12 25.28
26.24 26.40
29.68 19.60
50.88 60.24
50.00 80.96
37.52 52.16
74.08 22.96
84.72 48.56
34.72 83.68
59.20 15.76
21.36 77.76
52.48 37.68
33.36 29.84
73.36 56.48
45.12 89.60
72.88 44.72
60.48 49.04
28.72 45.68
51.44 10.96
65.68 14.00
33.84 21.92
55.60 68.88
21.52 38.48
23.60 42.56
41.04 67.92
42.80 40.16
79.12 69.28
49.44 22.24
76.24 68.24
57.84 65.84
56.16 19.36
66.80 31.92
30.96 47.12
27.36 76.56
26.08 38.88
25.12 39.68
71.52 56.16
27.52 75.44
60.00 28.80
65.76 19.44
40.96 52.00
27.84 43.84
65.76 31.52
68.64 27.44
56.32 88.40
34.32 37.84
54.56 41.92
52.16 50.88
32.56 69.68
36.32 82.56
12.00 39.52
54.08 79.68
38.32 71.92
33.60 46.56
68.08 66.64
86.08 46.72
84.08 69.36
41.44 50.40
67.84 65.76
78.32 32.40
17.60 40.48
73.28 40.24
32.80 18.72
21.68 34.80
48.16 65.76
24.48 76.56
47.76 48.08
33.12 24.32
47.44 11.20
80.96 43.44
47.92 75.04
22.88 79.28
35.44 80.64
55.04 23.76
23.04 62.64
54.16 86.32
12.88 64.40
15.92 35.68
73.04 27.60
60.48 31.28
17.76 41.12
33.12 40.88
55.44 70.48
42.08 46.40
24.00 80.00
31.36 36.80
69.28 56.80
27.44 34.32
70.56 40.48
86.96 34.72
89.12 42.72
35.52 72.16
60.40 86.00
13.44 53.76
70.96 21.20
52.08 50.32
74.16 28.08
35.36 53.44
74.88 52.88
77.68 55.44
80.16 30.16
74.48 79.28
62.96 20.00
61.52 33.28
16.00 64.96
77.04 77.04
76.16 72.00
81.12 38.32
32.32 65.68
32.48 29.04
64.24 16.64
47.20 89.60
60.00 32.08
52.48 47.76
77.52 45.84
32.40 67.76
66.08 16.88
57.04 38.96
26.88 28.56
62.32 32.88
83.52 49.36
19.92 69.68
18.00 53.68
66.64 40.40
72.72 40.96
47.04 29.92
40.56 17.12
52.00 83.04
54.80 39.52
38.88 77.20
84.08 64.32
43.92 20.96
43.84 76.32
55.60 53.76
56.00 76.96
54.72 64.00
40.64 31.44
62.32 51.44
43.36 12.88
58.56 85.28
34.88 34.80
39.76 84.56
79.92 49.44
75.60 45.52
13.20 41.60
32.48 57.92
15.52 63.12
76.56 51.68
61.44 29.84
54.56 29.92
25.20 50.48
43.28 50.08
75.36 43.84
88.80 43.92
34.32 86.56
25.04 56.80
54.48 30.56
29.92 43.76
40.56 16.48
36.32 50.00
31.84 51.52
10.96 47.36
78.56 74.64
63.60 22.88
71.20 78.64
69.60 35.68
69.44 49.68
16.00 64.88
51.68 42.40
24.80 73.52
48.64 85.52
11.20 57.60
61.76 80.48
70.96 35.36
13.36 52.16
24.00 72.96
77.76 33.12
72.48 57.20
72.88 78.56
32.00 34.56
30.96 46.88
62.24 56.72
20.40 63.36
65.52 29.28
71.28 67.44
25.52 43.12
57.92 86.48
68.48 61.28
48.64 82.40
44.16 36.40
25.60 26.72
32.96 36.16
62.56 41.04
51.04 34.72
87.76 61.44
61.12 63.60
41.36 42.48
41.04 56.88
53.36 54.00
60.24 12.00
46.48 14.48
38.48 62.08
31.12 32.08
60.48 36.40
47.76 83.52
62.56 20.24
34.56 23.60
45.04 32.24
75.04 43.12
44.32 46.16
78.56 47.84
42.48 64.16
46.80 85.92
28.16 17.04
21.52 36.40
36.64 42.72
58.48 87.20
69.12 16.24
80.64 41.60
26.56 25.20
55.20 61.52
47.44 40.24
76.32 21.36
67.36 64.96
59.20 19.92
39.12 16.00
15.84 57.28
31.84 34.64
40.16 58.48
55.68 46.40
14.96 46.32
78.00 31.44
61.52 43.20
19.04 68.16
34.72 68.24
78.08 63.84
87.68 52.96
32.00 37.84
36.56 67.12
45.68 41.52
23.44 33.76
62.96 75.04
66.96 56.00
84.08 50.40
\end{result}

random.csvとexpand.csvを分布図にすると以下のようになる。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c}
		\begin{minipage}{0.5\hsize}
			\centering
			\includegraphics[width=7cm]{before_expand.eps}
			\caption{銀河(膨張前)}
		\end{minipage}

		\begin{minipage}{0.5\hsize}
			\centering
			\includegraphics[width=7cm]{after_expand.eps}
			\caption{銀河(膨張後)}
		\end{minipage}
	\end{tabular}
\end{figure}

これより、引力なしの銀河の膨張は膨張後も天体間の距離がおおむね変わらないことがわかる。


\chapsimple{実験に用いたプログラム}
\mylisting{rand500.c}

\mylisting{emu_galaxy.c}

\end{document}

